% !TEX ROOT = ../ersti.tex

\section{Kultur für Studis}

Auch ohne den regelmäßigen Besuch der oben genannten Trinkkulturstätten will unser intellektueller Durst gestillt werden. Daher sind Kinos, Theater und Musikfestivals ein wichtiger Teil des studentischen kulturellen Lebens in Heidelberg.

\subsection{Kinos}
\begin{itemize}
\item Das \emph{Gloria \& Gloriette}-Filmkunsttheater\footnote{\label{gloria-gloriette-film} \url{https://gloria-kamera-kinos.de/}} in der Hauptstraße zwischen Uniplatz und Marktplatz ist vor allem für Arthouse-Fans interessant, die Filme abseits des Mainstreams sehen möchten. Regelmäßig sind für Sondervorstellungen auch Regisseurinnen anwesend, welche im Nachklang zum Film mit den Zuschauerinnen über das Gesehene diskutieren. Kinotag ist montags, der Eintritt kostet dann \EUR{6,50} statt regulär \EUR{8}.
\item \emph{Die Kamera} in der Brückenstraße wird von der gleichen Betreiberin wie das \emph{Gloria} geführt, das aktuelle Programm findet man dementsprechend auf der gleichen Website\footref{gloria-gloriette-film}.
\item Im bereits genannten Karlstorbahnhof befindet sich auch das \emph{Karlstorkino}, hier bekommt man Arthouse-Kino aus der ganzen Welt im Original mit Untertiteln vorgeführt, es werden aber auch regelmäßig große Klassiker der Filmgeschichte auf die Leinwand gebracht. Daher insbesondere für geübte Kinozuschauerinnen geeignet.\\
Außerdem gibt es hier regelmäßig Vorstellungen des studentischen Filmclubs zum Sonderpreis von \EUR{3,50} für Studis.
\item Enthusiastinnen von Block\-bus\-ter-Pro\-duk\-tio\-nen müssen seit 2018 nicht mehr nach Mannheim oder Walldorf fahren, sondern können nun im \emph{Luxor-Filmpalast} bei der Czerny-Brücke in den Genuss besagter Produkte der Kulturindustrie kommen. Das Kino bietet eine große Anzahl Kinosäale und hat auch 3D-Filme im Programm, für den Besuch muss man jedoch tief ins Portmonnaie greifen (Abendvorstellungen ab \EUR{12}, Kinotag montags ab \EUR{9}).
\item Unikino: das Kinonetzwerk Unifilm verwandelt Hörsäle deutscher Hochschulen in Kinos -- auch in Heidelberg. „Von Studierenden - für Studierende“. Während des Semesters immer donnerstags im Heuscheuer I. Kartenverkauf ab 18.30 Uhr, Filmbeginn um 19 Uhr. Mehr Infos auf deren Website\footnote{\url{https://unifilm.de/studentenkinos/heidelberg}}.
\end{itemize}

\subsection{Theater}
Sehr zu empfehlen ist das \emph{Theater und Orchester Heidelberg}. Wer denkt, dass ein Konzert, Theater oder Opernbesuch für Studis unbezahlbar ist, irrt gewaltig. Seit einiger Zeit gibt es in Kooperation mit dem Theater und Orchester Heidelberg: die \textit{Theaterflatrate}. Die Idee: jede Studierende zahlt mit dem Semesterbeitrag einen geringfügigen Pauschalbetrag. Dafür wird ein bestimmtes Kontingent an Karten reserviert, auf das Studierende kostenfrei zugreifen können. Von Mozart bis Houellebecq über Brecht und Schiller ist für jeden etwas dabei. Ein Highlight im Sommer sind die Schlossfestspiele.


\subsection{Festivals}

\begin{itemize}
\item Beim klassischen Musikfestival \emph{Heidelberger Frühling}, welches sich über März und April erstreckt, gibt es Studitickets an der Abendkasse für \EUR{8}.
\item Im Rahmen des \emph{Queer Festival Heidelberg} im Mai finden nicht nur zahlreiche interessante Lesungen, Filmvorstellungen, Partys und Kunstvorstellungen statt, sondern auch Konzerte aller möglichen Musikrichtungen.
\item Die Konzerte des internationalen \emph{Enjoy Jazz Festival} finden im Oktober und November in der gesamten Rhein-Neckar-Region statt. Neben Szenegrößen werden auch noch weniger bekannte Künstlerinnen eingeladen, sodass ein möglichst breites Spektrum des Jazz abgedeckt wird, wobei auch Wert darauf gelegt wird, Künstlerinnen aus angrenzender oder gar nicht zuordenbarer Musik zu buchen.
\end{itemize}
