% !TEX ROOT = ../ersti.tex
\section{Vorkurs: Informatik}
Da in den ersten beiden Semestern verhältnismäßig viel Mathe gemacht werden muss, ist der Mathe-Vorkurs auch allen zukünftigen Infostudierenden zu empfehlen. Er widmet sich einer Einführung in die universitäre Mathematik, sowie der Vorstellung einiger anderer Themengebiete. Siehe dazu weiter
%\ifthenelse{\pageref{vkmathe} < \pageref{vkinfo}}{oben}{unten}.
Parallel zu den Mathevorträgen zum Thema „Folgen“, „Gruppen“ und „Kombinatorik“ finden ab dem Mittwoch der zweiten Woche für die Info-Studis Informatik-Vorträge statt. Wo genau ihr diese und alle anderen Veranstaltungen findet, guckt ihr am besten im Internet unter \url{mathphys.info/vorkurs/plan\#info} \marginQRsmall{http://mathphys.info/vorkurs/plan\#info} nach.


%\vskip-5\parskip

\subsection{Programmiervorkurs}
Der Programmiervorkurs richtet sich an alle diejenigen von Euch, die noch keinerlei Kenntnisse im Bereich des Programmierens haben und sich im allgemeinen Umgang mit dem Computer unsicher fühlen. Der Kurs findet vom 25. bis 29. September im Mathematikon statt und ist auch für Mathematikerinnen zu empfehlen.

Die Kenntnisse werden in der „Einführung in die praktische Informatik“ (\gls{IPI}, erstes Semester) bzw. spätestens in der „Einführung in die Numerik“ (\gls{Num0}) hilfreich sein. Davon abgesehen ist es nützlich erste Erfahrungen mit unix-artigen Betriebssystemen („Linux“) zu machen, da sie im naturwissenschaftlichen Bereich weit verbreitet sind.

Für den Programmiervorkurs ist aufgrund der begrenzten Plätze im Computer-Pool eine vorherige Anmeldung erforderlich!
