%\newpage\Large\mathphyssubsubsec{Lehramt Physik}\small
\section{50\%-Bachelor Physik (Lehramt)} % oder: physik-Lehramt?

Der 50\%-Bachelorstudiengang Physik ersetzt ab dem Wintersemester 15/16 den Physik-Lehramtsstudiengang. Er hat einerseits die Aufgabe, die notwendigen fachlichen Kompetenzen für das Unterrichten an Schulen beizubringen und den Übergang zum Master of Education zu ermöglichen. Andererseits soll ein Übergang in den Physik-Masterstudiengang möglich sein. Es ist unausweichlich, dass der so entstehende Studiengang für keinen der beiden Wege die optimale Lösung darstellen kann. Dennoch wurde natürlich versucht, diesen möglichst nahe zu kommen. Im Folgenden wird der Studiengang vor diesem Hintergrund beschrieben.


\subsection{Fächerkombinationen}

Gemäß Prüfungsordnung darf der 50\%-Bachelor Physik mit allen anderen 50\%-Studiengängen an der Universität Heidelberg, die für einen Master of Education qualifizieren, kombiniert werden. Eine explizite Liste findet sich in Anlage 8 der Prüfungsordnung für den Physik-Bachelor (gemeinsame Prüfungsordnung für 100\%- und 50\%-Bachelor). Unabhängig von der Fächerkombination darf am Ende dieses Studiums die Bachelorarbeit in Physik geschrieben werden. Allerdings ist die Kombination mit Mathematik zu empfehlen, da nur so die notwendigen mathematischen Grundlagen erworben werden können, siehe dazu Abschnitt „Mathematische Grundlagen“.


\subsection{Arbeitspensum}

Wie erwähnt muss der 50\%-Bachelor Physik für den Physik-Master qualifizieren. Dies heißt, dass die grundlegenden Vorlesungen Experimentalphysik 1-5 und Theoretische Physik 1-4 verpflichtend vorgeschrieben und in den ersten fünf, bzw. vier Semestern gehört werden müssen. Dies führt besonders in den ersten beiden Semestern zu einem hohen Arbeitspensum: Ist das zweite Fach beispielsweise Mathematik, so müssten im ersten Semester die Vorlesungen Experimentalphysik (Ex) 1, Theoretische Physik (Theo) 1, Analysis (Ana) 1 und Lineare Algebra (LA) 1 gehört werden. Zum Vergleich: Für den 100\%-Bachelor Physik sieht die Fakultät 3 Vorlesungen dieses Umfangs pro Semester als angemessen an. 

Im alten Lehramtsstudiengang wurde daher die Empfehlung ausgesprochen, die Vorlesungen der Theoretischen Physik um ein Jahr nach hinten zu schieben -- Theo 4 war damals aber nicht verpflichtend, sodass dies nicht zur Überschreitung der Regelstudienzeit von 6 Semestern führte. Für Studierende, die nicht auf BAFöG (das nach der Regelstudienzeit gewöhnlich nicht mehr gezahlt wird) angewiesen sind, kann es auch weiterhin eine Option sein, Vorlesungen aus den ersten beiden Semestern aufzuschieben. Zu beachten ist allerdings, dass die in der Vorlesung Theo 1 behandelten Mathematischen Methoden in den Experimentalphysikvorlesungen verwendet werden. Zudem beträgt die Höchststudiendauer 9 Semester, nach denen man (außer nach Härtefallantrag) automatisch exmatrikuliert wird.

Die Semester 3-6 sind vom Arbeitsaufwand etwas geringer und außerdem hat man sich da dann schon an das Lernen an der Universität gewöhnt. Dabei ist stets der Großteil der Arbeit auf die Vorlesungszeit konzentriert, während in der vorlesungsfreien Zeit (abgesehen von Praktika) nicht viel geschieht.

Ziel dieses Abschnittes ist es sicherlich nicht, euch zu verunsichern oder gar Angst zu machen. Es ist durchaus problemlos möglich, die Vorlesungen wie vorgesehen zu absolvieren und mit guten Noten zu bestehen. Dies erfordert aber über das Semester hinweg disziplinierte Arbeit an den Übungszetteln für alle vier Vorlesungen. Die Erfahrung zeigt, dass es Studierende gibt, die mit diesem Arbeitspensum überlastet sind und dazu übergehen Übungsaufgaben abzuschreiben und so ins Hintertreffen geraten. Für ebenjene sei die Option aufgezeigt, dass es möglich ist, beispielsweise die Vorlesung Analysis 1, oder möglicherweise Theoretische Physik 1 um ein Jahr zu verschieben und so in der Lage zu sein, sich auf die verbleibenden drei Vorlesungen zu konzentrieren. Wir als Fachschaft, wie auch andere Anlaufstellen, stehen gerne als Ansprechpartner bereit, um bei derartigen Fragestellungen von unseren Erfahrungen zu berichten und Ratschläge zu geben.


\subsection{Mathematische Grundlagen}

„Mathematik ist die Sprache der Physik“ -- heißt es so schön und ist in der Tat korrekt. Man könnte sogar weiter gehen und sagen, dass die Menschheit nur deshalb begonnen hat, Mathematik zu betreiben, weil sich damit die Natur beschreiben lässt. Dies heißt aber auch, dass alle, die Physik betreiben -- sei es an Schulen, Universitäten oder in der Wirtschaft -- ein Grundverständnis für Mathematik benötigen. Für diejenigen unter euch, die Mathematik als zweites Fach gewählt haben, ist das Folgende nicht relevant, da die dort vorgesehenen Mathematik-Vorlesungen sicher mehr als nur ein Grundverständnis für Mathematik beibringen. Für alle anderen ist es aber vor gewisser Wichtigkeit.

Vieles der Mathematik, die in den ersten Semestern gebraucht wird, wird in den Physik-Vorlesungen behandelt. Grund dafür ist, dass die Fakultät für Mathematik und Informatik die Inhalte ihrer Vorlesungen natürlich an ihren eigenen Zielen und nicht denen des Physik-Studienganges ausrichtet. So beinhaltet beispielsweise die Vorlesung Theo 1 einen großen Mathematik-Teil, in dem beispielsweise die Lösung von Differentialgleichungen behandelt wird. 

Allerdings sind nicht ohne Grund für den 100\%-Bachelorstudiengang Physik die Vorlesungen LA 1 sowie wahlweise Höhere Mathematik für Physiker (HöMa) 2\,\&\,3 oder Ana 2\,\&\,3 vorgeschrieben. Wichtige mathematische Konzepte wie Fouriertransformation werden in HöMa und Ex zeitgleich behandelt und die theoretische Beschreibung der Quantenmechanik ist ohne Kenntnis über Eigenvektoren aus LA 1 nicht zu verstehen. Das Beste wäre also, wenn all jene, die nicht Mathematik als zweites Fach gewählt haben, zumindest LA 1 vor Theo 4 hören (oder ein Buch lesen) würden. Besser sogar LA 1 und HöMa 2\,\&\,3 oder Ana 2\,\&\,3. Diese Vorlesungen sind im Modellstudienplan allerdings nicht vorgesehen, wodurch dies quasi freiwillige Zusatzarbeit wäre. Wie schon erwähnt könnte man auch hier in Erwägung ziehen, gewisse Vorlesungen aufzuschieben, um die notwendigen Mathematikkenntnisse vorher zu erlangen.


\subsection{Interdisziplinäres Modul}

Um denjenigen, die das Ziel haben, mit einem Fachmaster nach dem 50\%-Bachelorstudiengang fortzufahren, die Pflicht zu nehmen, Module in den Bildungswissenschaften zu absolvieren, sieht der 50\%-Bachelor Physik vor, dass man die Entscheidung zwischen Fachmaster und Master of Education schon im 5. Semester trifft. In 5.\,\&\,6. Semester kann man nämlich zwischen besagten Modulen in den Bildungswissenschaften auf der einen Seite (Lehramtsoption) und Praktika und Seminar auf der anderen Seite (interdisziplinäre Option) wählen. Ersteres ist notwendig für die Zulassung zum Master of Education, zweites zielt auf einen Fach-Master ab. Genauer ist dies in Anlage 9 Der Prüfungsordnung beschrieben.


\subsection{Zulassung zum Master Physik}

Dies Zulassungsordnung des Masterstudiengang Physik ist sehr freundlich gegenüber Studierenden. Es wird als Voraussetzung lediglich ein Anteil von 50\% Physik-relevanter Inhalte im Bachelorstudium gefordert. Dies ist gewährleistet, wenn man die Bachelorarbeit in Physik schreibt und die zuvor beschriebene interdisziplinäre Option wählt. Einer Zulassung zum Physik-Master steht damit nichts im Wege.

%TODO: noch ein Modellstudienplan oder so einfügen.


%TODO: PO Anlage 7-9 !!!
%
%
%Zum Wintersemester 2010 wurde eine neue Prüfungsordnung für das Gymnasiallehramt verabschiedet, nach der du als angehende\_r Lehrer\_in dein Studium auszurichten hast. Seit dem hat die Studienkommission (also auch die Fachschaft) viel Zeit und Mühe in die Gestaltung des Lehramtsstudiums gesteckt, um der neuen Prüfungsordnung gerecht zu werden und gleichzeitig die Studierbarkeit des Studiengangs zu erhalten. Das war nicht immer ganz einfach und ist leider auch nicht flächendeckend gelungen. Daher möchten wir dir sehr ans Herz legen, die Mathematik als zweites Fach neben der Physik zu wählen, denn formal werden die für Physik erforderlichen Mathematikkenntnisse zwar in den Theorievorlesungen der Physik abgedeckt, es hängt aber sehr von dem/der Prof und deiner Motivation zum Selbststudium ab, ob das gelingt und ausreicht. Falls du dennoch ein anderes Fach als zweites Fach gewählt hast, könntest du durchaus überlegen, die eine oder andere Grundvorlesung der Mathematik (Analysis 1, Lineare Algebra 1, \dots) freiwillig zu hören. Du solltest aber das Arbeitspensum vor allem in den ersten Semestern nicht unterschätzen und gegebenenfalls die zusätzlichen Vorlesungen wieder fallen lassen.
%
%
%In der Physik existieren zusätzlich zu den Grundvorlesungen aus dem Bachelor-Studium, auf denen auch euer Studium aufbaut, spezielle Veranstaltungen für euch als Lehramtsstudierende. So gibt es z.B. spezielle Lehrveranstaltungen für das Lehramt in der theoretischen Physik, den physikalischen Praktika und auch bei den Seminaren. Das soll euch aber nicht davon abhalten, euch fröhlich unter die Bachelor zu mischen und auch Veranstaltungen zu besuchen, die nicht explizit für das Lehramt ausgeschrieben sind.
%
%Eigentlich sind alle wichtigen Fakten in Modulhandbuch und der Prüfungsordnung beschrieben, aber einige wesentliche Aspekte seien hier dennoch erläutert. Wenn du Mathematik als zweites Hauptfach gewählt hast, musst du dich im ersten Semester entscheiden, ob du den Schwerpunkt zu Beginn lieber auf die Mathematik oder die Physik legen möchtest. Wir empfehlen dir wärmstens, dich für die Mathematik zu entscheiden, da diese das Handwerkszeug des Physikers bildet -- und ohne Werkzeug arbeitet's sich nur mühsam. Konkret hieße das dann, dass du die Vorlesungen Analysis 1, Lineare Algebra 1 und Experimentalphysik 1 hörst. Im zweiten Semester stehen dann die jeweiligen Vorlesungen mit einer "`2"' auf dem Plan. Im September wirst du nun das erste Praktikum absolvieren, in dem du lernst, wie man Versuche durchführt und auswertet. Im dritten Semester kannst du dann schon eine Vorlesung aus dem Bereich der angewandten Mathematik auswählen und während dir die Experimentalphysik weiterhin erhalten bleibt, hörst du nun zusätzlich die Theoretische Physik 1. So setzt sich das fort, so dass du am Ende des vierten Semesters genug gelernt hast um deine erste große Prüfung abzulegen: die Zwischenprüfung. Sie ist Voraussetzung für den Übergang ins Hauptstudium und muss spätestens zu Beginn des siebten Semesters bestanden sein. In der Regel bestreitest du dann im fünften Semester dein Praxissemester, das heißt du gehst für 13 Wochen in eine Schule und unterrichtest ein bisschen. Du kannst auch erst im siebten Semester das Praxissemester absolvieren, dann musst du die Vorlesungen, die eigentlich dort vorgesehen sind, im fünften Semester hören.
%
%Wenn du bis dahin gekommen bist, blickst du im Uni-Dschungel selbst so weit durch, dass du weißt, wie dein Studium weitergehen wird. Im Regelfall kannst du dann im zehnten Semester deine wissenschaftliche Abschlussarbeit schreiben und das erste Staatsexamen ablegen. Anschließend geht's wieder dahin zurück, wo du gerade herkommst: in die Schule -- und dann kannst du all das, was dich schon immer an deinen Lehrern gestört hat, besser machen.
